<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><?xml-stylesheet href="/feed_style.xsl" type="text/xsl"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="https://www.rssboard.org/media-rss">
  <channel>
    <title>Links on 0007407.xyz</title>
    <link>/tags/links/</link>
    <description>Recent content in Links on 0007407.xyz</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Algunos derechos reservados - [GPL3.0](https://post.villalba.is/license)</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 11 Apr 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/links/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><icon>/logo.svg</icon>
    
    
    <item>
      <title>Archive.is</title>
      <link>/es/links/archive-is/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/es/links/archive-is/</guid>
      <description><![CDATA[<h2 id="qué-es-archiveis">¿Qué es archive.is?</h2>
<p>archive.is (también conocido como archive.today) es un servicio en línea diseñado para crear y almacenar capturas (&ldquo;snapshots&rdquo;) de páginas web. Su función principal es preservar el contenido de sitios web en un momento específico, permitiendo que esa información siga siendo accesible incluso si la página original es modificada, eliminada o bloqueada posteriormente<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup>.</p>
<h2 id="características-principales">Características principales</h2>
<p><strong>Uso sencillo:</strong>
Para archivar una página, basta con ingresar al portal de archive.is y pegar el enlace del contenido que se desea respaldar. El sistema genera una copia estática de la página, que puede consultarse posteriormente sin necesidad de acceder al sitio original<sup id="fnref1:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup>.</p>
<p><strong>Acceso a contenido censurado o eliminado:</strong>
archive.is es especialmente útil en contextos donde la información puede ser retirada, censurada o estar bajo amenaza de ataques como los de denegación de servicio. Permite que artículos, tuits, páginas públicas de Facebook y otros recursos sigan siendo accesibles al público, incluso si el original desaparece<sup id="fnref2:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup>.</p>
<p><strong>Búsqueda y consulta:</strong>
El portal permite buscar respaldos previos de cualquier dominio, funcionando también como una especie de &ldquo;marcador&rdquo; permanente para información relevante. Esto resulta valioso para periodistas, investigadores y cualquier persona interesada en la preservación de la memoria digital<sup id="fnref3:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup>.</p>
<h2 id="diferencias-con-otros-archivos-web">Diferencias con otros archivos web</h2>
<p>archive.is se diferencia de otros servicios como Internet Archive (archive.org) en varios aspectos:</p>
<ul>
<li>archive.is suele ofrecer capturas más rápidas y permite archivar páginas bajo demanda, mientras que archive.org realiza capturas automáticas y masivas de la web.</li>
<li>Algunos usuarios prefieren usar ambos servicios para asegurar la preservación, ya que Internet Archive puede eliminar contenido en respuesta a solicitudes legales o por otras razones, mientras que archive.is tiende a mantener las capturas disponibles por más tiempo<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2</a></sup>.</li>
</ul>
<h2 id="limitaciones-y-problemas-de-acceso">Limitaciones y problemas de acceso</h2>
<p>En ocasiones, archive.is puede estar inaccesible desde ciertos países o redes, y algunos navegadores pueden experimentar problemas para cargar el sitio<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3</a></sup>. Además, la plataforma no archiva páginas privadas o que requieran autenticación.</p>
<h2 id="conclusión">Conclusión</h2>
<p>archive.is es una herramienta valiosa para la preservación de información en línea, especialmente útil ante la censura, eliminación o alteración de contenidos. Su facilidad de uso y enfoque en la inmediatez la han convertido en un recurso popular para quienes desean asegurar la permanencia de información de interés público<sup id="fnref4:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup>.</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p><a href="https://rafael.bonifaz.ec/blog/2017/01/respaldar-sitios-web-en-archive-is/">https://rafael.bonifaz.ec/blog/2017/01/respaldar-sitios-web-en-archive-is/</a>&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a>&#160;<a href="#fnref1:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a>&#160;<a href="#fnref2:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a>&#160;<a href="#fnref3:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a>&#160;<a href="#fnref4:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:2">
<p><a href="https://www.reddit.com/r/Archiveteam/comments/ewt2j5/does_anyone_else_think_archivetoday_archiveis_a/?tl=es-419">https://www.reddit.com/r/Archiveteam/comments/ewt2j5/does_anyone_else_think_archivetoday_archiveis_a/?tl=es-419</a>&#160;<a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:3">
<p><a href="https://forospyware.com/t/no-puedo-acceder-al-sitio-archiveis/31972">https://forospyware.com/t/no-puedo-acceder-al-sitio-archiveis/31972</a>&#160;<a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>
]]></description>
      
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>Excalidraw.</title>
      <link>/es/links/excalidraw/</link>
      <pubDate>Thu, 11 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/es/links/excalidraw/</guid>
      <description><![CDATA[<h1 id="excalidraw">Excalidraw.</h1>
<p>Hacer un gráfico ayuda mucho al lector.</p>
<p>Hacer uno no tan perfecto, como de mano alzada, creo que es mejor.</p>
<p><a href="https://excalidraw.com/">https://excalidraw.com/</a> lo hace. Tiene más fans que las peliculas de terror.</p>
<p>Exporta a SVG  y a PNG y aunque puede ser que el primero suene un poco extraño a muchos, el segundo no.</p>
<p>Se podría decir que <code>excd</code>,  deforma de propósito  los trazos que hacen a  los gráficos,  y uno podría pensar si eso es bueno.  Yo tengo para mí  que  los gráficos  que parecen hecho a mano  están como inacabados,  no totalmente resueltos. Y que de alguna manera eso empuja al lector  a acercarse más  al mismo  que un  dibujo hecho con trazos coincidentes  y ya resueltos.  En este segundo caso,  entiendo que la aproximación de la persona que ve la coincidencia, no será la misma, debido a que  su participación  ya no es necesaria.</p>
<p>La interacción quizás es importante en el proceso de comunicación. Cuando un gráfico presenta trazos imperfectos, el lector puede verse motivado a reflexionar sobre el contenido, cuestionar su significado y buscar conexiones más profundas. Esto contrasta con gráficos más estandarizados y resueltos, donde la claridad visual puede llevar a una comprensión pasiva, limitando así el nivel de compromiso del lector.</p>
<p>Ahora sé que usa capas y que tiene miles de funcionalidades distintas a las que tenía cuando escribi el primer borrador de esta entrada. Pro tip: lo podes correr en tu máquina.</p>
]]></description>
      
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>Bibliografía.</title>
      <link>/es/links/sellos-de-tiempo/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/es/links/sellos-de-tiempo/</guid>
      <description><![CDATA[<h2 id="mybibcom"><a href="https://MyBib.com">MyBib.com</a></h2>
<p>He encontrado en este sitio una manera muy sencilla de producir las entradas de los archivos de jurisprudencia.</p>
<p>Básicamente uno puede ingresar el ISBN del libro y obtener todas las entradas.</p>
]]></description>
      
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>Sellos de tiempo.</title>
      <link>/es/links/my-bib/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/es/links/my-bib/</guid>
      <description><![CDATA[<h1 id="timestamps">Timestamps.</h1>
<p>Una de las cuestiones más difíciles en cuanto se refiere a los documentos es establecer su fecha cierta. La costumbre inveterada de antedatar hace que siempre dudemos de cualquiera de ellas.</p>
<p><a href="https://www.truetimestamp.org/">https://www.truetimestamp.org/</a> es la página más sencilla que hallé en cuanto a hacer un timestamp. Hay otras, pero si no tienen experiencia, sería bueno que empiecen con esta.</p>
<p>Tenemos leyes, tenemos tratados internacionales, que dan al documento electrónico<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup> el mismo valor que el no electrónico: el de escribanía, etc. Así que, sellar &ldquo;electrónicamente&rdquo; un documento le da fecha cierta. ¿Pero es válido?</p>
<blockquote>
<p>Los Estados Partes asegurarán que no sean negados efectos probatorios a un
documento electrónico por el sólo hecho de que éste no esté vinculado a una
firma electrónica avanzada, si por algún medio inequívoco se pudiese
demostrar su autenticidad e integridad.</p></blockquote>
<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>Tengo que hablar luego de qué es lo que entendemos por documento electrónico. Una cinta magnetofónica grabada hace mucho tiempo que se lo acepta como prueba&hellip; y es electrónico. Y al final, nada existe el universo que no lo sea: todos estamos compuesto de átomos y cualquiera que haya terminado la secundaria sabe que se diferencias entre ellos por la cantidad de protones, neutrones, electrones, etc.&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>
]]></description>
      
    </item>
    
    
  </channel>
</rss>
