<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><?xml-stylesheet href="/feed_style.xsl" type="text/xsl"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="https://www.rssboard.org/media-rss">
  <channel>
    <title>Jurisprudencia on 0007407.xyz</title>
    <link>//localhost:1313/juris/</link>
    <description>Recent content in Jurisprudencia on 0007407.xyz</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Algunos derechos reservados - [GPL3.0](https://post.villalba.is/license)</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 06 Jun 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="//localhost:1313/juris/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><icon>//localhost:1313/logo.svg</icon>
    
    
    <item>
      <title>Da帽o Moral</title>
      <link>//localhost:1313/es/juris/dano-moral/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/es/juris/dano-moral/</guid>
      <description><![CDATA[<h3 id="-da帽o-moral"> <strong>Da帽o moral</strong></h3>
<p>En la <strong>acci贸n de inconstitucionalidad</strong> promovida por los padres de un menor fallecido por electrocuci贸n, atribuida a una falla de la <strong>Administraci贸n Nacional de Electricidad (ANDE)</strong>. El caso se origina en un juicio de <strong>responsabilidad extracontractual</strong>, donde en primera instancia se concede una indemnizaci贸n por da帽o moral, pero se rechazan los rubros de <em>p茅rdida de chance</em> e <em>intereses desde la demanda</em>.</p>
<p>Los accionantes cuestionan la constitucionalidad de las resoluciones del <strong>Juzgado de Primera Instancia</strong> y del <strong>Tribunal de Apelaci贸n Quinta Sala</strong>, alegando violaciones a los art铆culos 16, 17, 137 y 256 de la Constituci贸n Nacional paraguaya. Alegan arbitrariedad, falta de congruencia, fundamentaci贸n insuficiente y contradicciones l贸gicas en las sentencias.</p>
<p>La Sala Constitucional de la Corte Suprema de Justicia concluye que <strong>s铆 existieron vicios graves</strong>, particularmente:</p>
<ul>
<li><strong>Incongruencia extra petita</strong> (el tribunal se apart贸 de lo planteado por las partes, especialmente en relaci贸n con el rechazo de la p茅rdida de chance);</li>
<li><strong>Contradicciones internas</strong> en las resoluciones, particularmente sobre si ciertos rubros fueron o no concedidos;</li>
<li><strong>Falta de motivaci贸n razonable</strong> para determinar el monto del da帽o moral.</li>
</ul>
<p>Por lo tanto, la Corte <strong>hace lugar a la acci贸n de inconstitucionalidad</strong>, declara la nulidad del Acuerdo y Sentencia N.潞 111 de 2018, y ordena el reenv铆o a un nuevo tribunal.</p>
<hr>
<h3 id="-informaci贸n-externa-complementaria"> <strong>Informaci贸n externa complementaria</strong></h3>
<p>En doctrina y jurisprudencia comparada, especialmente en Argentina y Paraguay, se ha sostenido que la <strong>p茅rdida de chance</strong> es un da帽o aut贸nomo indemnizable cuando hay alta probabilidad de que una expectativa (econ贸mica o vital) se hubiera concretado de no mediar el hecho da帽ino. La exclusi贸n autom谩tica de este rubro en menores, como en este caso, ha sido criticada por no considerar adecuadamente las condiciones familiares y contextuales.</p>
<p>Respecto al <strong>da帽o moral</strong>, se reconoce su <strong>naturaleza no patrimonial</strong>, y se exige al juez una <strong>motivaci贸n razonada</strong>, aunque libre, conforme al principio de <strong>prudente arbitrio judicial</strong>. Seg煤n autores como Antonio Tellechea y L贸pez Mesa, la falta de motivaci贸n suficiente puede constituir un vicio constitucional, como ocurri贸 aqu铆.</p>
<p>En cuanto al <strong>principio de congruencia procesal</strong>, la Corte Suprema ha sostenido reiteradamente que es una <strong>garant铆a del debido proceso</strong> y que su vulneraci贸n constituye causal de nulidad constitucional (cf. Alvarado Velloso, <em>Lecciones de Derecho Procesal Civil</em>).</p>
<hr>
<h3 id="-entrada-bibtex"> <strong>Entrada BibTeX</strong></h3>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;"><code class="language-bibtex" data-lang="bibtex"><span style="display:flex;"><span><span style="color:#a6e22e">@case</span>{CSJPY2019inconstitucionalidad,
</span></span><span style="display:flex;"><span>  <span style="color:#a6e22e">title</span>     = <span style="color:#e6db74">{Acci贸n de inconstitucionalidad promovida por Arnaldo Joel Gonz谩lez Insfr谩n c/ Administraci贸n Nacional de Electricidad (ANDE) s/ Indemnizaci贸n de da帽os y perjuicios por responsabilidad extracontractual}</span>,
</span></span><span style="display:flex;"><span>  <span style="color:#a6e22e">year</span>      = <span style="color:#e6db74">{2019}</span>,
</span></span><span style="display:flex;"><span>  <span style="color:#a6e22e">number</span>    = <span style="color:#e6db74">{Expediente N.潞 2156/2019}</span>,
</span></span><span style="display:flex;"><span>  <span style="color:#a6e22e">court</span>     = <span style="color:#e6db74">{Corte Suprema de Justicia, Sala Constitucional, Paraguay}</span>,
</span></span><span style="display:flex;"><span>  <span style="color:#a6e22e">date</span>      = <span style="color:#e6db74">{2021-07-01}</span>,
</span></span><span style="display:flex;"><span>  <span style="color:#a6e22e">note</span>      = <span style="color:#e6db74">{Se resolvi贸 hacer lugar a la acci贸n de inconstitucionalidad y declarar la nulidad del Acuerdo y Sentencia N.潞 111/2018}</span>,
</span></span><span style="display:flex;"><span>  <span style="color:#a6e22e">keywords</span>  = <span style="color:#e6db74">{inconstitucionalidad, p茅rdida de chance, da帽o moral, congruencia procesal, responsabilidad extracontractual, Paraguay}</span>,
</span></span><span style="display:flex;"><span>  <span style="color:#a6e22e">url</span>       = <span style="color:#e6db74">{https://www.csj.gov.py}</span>
</span></span><span style="display:flex;"><span>}
</span></span></code></pre></div>]]></description>
      
    </item>
    
    
  </channel>
</rss>
